\serie{Activités mentales}


\begin{exercice*}
 Voici le tableau de signes d'une fonction $f$ définie sur $]-5;5[$. 
 Que peut-on dire de:
 \begin{colitemize}{4}
  \item $f(3)$? \item $f(-4)$?\item $f(0)$? \item $f(4)$?
 \end{colitemize}
\vspace{-0.5em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $f(x)$/1}{$-5$,$-4$,3,5}
\tkzTabLine{ , +,d,-,z,+ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.5em}

    \begin{corrige}
    ~\\
     \begin{enumerate}
     \item $f(3)=0$ \item $f(-4)$ n'existe pas. \item $f(0)<0$ \item $f(4)>0$
     \end{enumerate}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}

\begin{exercice*}
 Compléter les tableaux de signes suivants.
 \begin{enumerate}
  \item  

\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $2x-9$/1}{$-\infty$,$\ldots$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , $\ldots$,z,$\ldots$,}
\end{tikzpicture}

  \item  
  
\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $-11x-5$/1}{$-\infty$,$\ldots$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , $\ldots$,z,$\ldots$,}
\end{tikzpicture}

 \end{enumerate}
    \begin{corrige}
    ~\\
    \begin{enumerate}
  \item  

\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7,yscale=0.5]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $2x-9$/1}{$-\infty$,$4{,}5$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , -,z,+,}
\end{tikzpicture}

  \item  
  
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7,yscale=0.5]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $-11x-5$/1}{$-\infty$,$-5/11$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , +,z,-,}
\end{tikzpicture}

 \end{enumerate}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}


 %%saut de colone si 4 ecrit quatre
\begin{exercice*}Déterminer 4 fonctions affines qui s'annulent
 \begin{colenumerate}{4}
  \item en $-3$
  \item en 0
  \item en $\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut3}$
  \item en $-\dfrac{7}{\BotStrut 6}$
 \end{colenumerate}
    \begin{corrige}
    ~\\
     \begin{enumerate}
     \item $f(x)=x+3$
     \item $f(x)=2x$
     \item $f(x)=3x-2$
     \item $f(x)=6x+7$
     \end{enumerate}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}

% 
\begin{exercice*}Factoriser les expressions suivantes.
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $A = 4 x^2 + 12 x + 9$
\item $B = 16 x^2 - 25$
 \end{colenumerate}
    \begin{corrige}
    ~\\
    \begin{enumerate}
    \item $(2x+3)^2$
    \item $(4x-5)(4x+5)$
    \end{enumerate}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}
%   
%  
\begin{exercice*}Factoriser les expressions suivantes.
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $A = 3 x^2 - 7 x$
  \item $B = 5 x^2 - 5 x$
 \end{colenumerate}
    \begin{corrige}
    ~\\
    \begin{enumerate}
    \item $x(3x-7)$
    \item $5x(x-1)$
    \end{enumerate}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}
%
%  
\begin{exercice*}Factoriser les expressions suivantes.
 \begin{enumerate}
  \item $A = (2 x +1) (3 x +2) + (4 x +7) (2 x + 1)$
  \item $B = (5 x -7) (6 -x) + (6 -x)$
 \end{enumerate}
    \begin{corrige}
      ~\\
    \begin{enumerate}
    \item $(2x+1)(7x+9)$
    \item $(6-x)(5x-6)$
    \end{enumerate}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}
%
\begin{exercice*}Pour quelle(s) valeur(s) la fonction $f$ définie par $f(x) = (\TopStrut 3 x -4) (\BotStrut 5 x + 7)$ s'annule-t-elle?
    \begin{corrige}
     $x=4/3$ ou $x=-7/5$
    \end{corrige}  
\end{exercice*}
% 
\begin{exercice*}Pour quelle(s) valeur(s) la fonction $f$ définie par $f(x) = \dfrac{-4+x}{2 x + 1}$ s'annule-t-elle?
    \begin{corrige}
    $x=4$
    \end{corrige}  
\end{exercice*}
%  6.  
%  


\begin{exercice*}Compléter le tableau de signes de la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=(6x-5)(-2x-7)$.
\vspace{-0.5em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $6x-5$/1, $-2x-7$/1, $f(x)$/1}{$-\infty$,$\ldots$,$\ldots$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , $\ldots$,t,$\ldots$,t,$\ldots$,}
\tkzTabLine{ , $\ldots$,t,$\ldots$,t,$\ldots$,}
\tkzTabLine{ , $\ldots$,t,$\ldots$,t,$\ldots$,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.5em}
    \begin{corrige}
        \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5,yscale=0.5]
\tkzTabInit[espcl=1.7, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $6x-5$/1, $-2x-7$/1, $f(x)$/1}{$-\infty$,$-3{,}5$,$5/6$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , -,t,-,z,+,}
\tkzTabLine{ , +,z,-,t,-,}
\tkzTabLine{ , -,z,+,z,-,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}


\begin{exercice*}Sur quel ensemble a-t-on:
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $(x + 2)^2>0$?
  \item $(3 x - 4)^2\geqslant 0$?
  \item $2x^2 + 5 >0$?
  \item $2x-5>0$?
  \item $-x-6<0$?
  \item $3x^2(x+5)<0$?
 \end{colenumerate}
    \begin{corrige}
     \begin{colenumerate}{2}
     \item $\mathbb{R}\setminus\lbrace -2 \rbrace$
     \item $\mathbb{R}$
     \item $\mathbb{R}$
     \item $\left]2,5,+\infty\right[$
     \item $\left]-6,+\infty\right[$
     \item $\left]-\infty,-5\right[$
     \end{colenumerate}
    \end{corrige}  
\end{exercice*}

